% !TeX spellcheck = en_GB
\section*{Zusammenfassung}
Volltextsuchengines sind ein wertvolles Werkzeug um Suchergebnisse in Anwendungen zu verbessern, wenn relationale Datenbanken nicht ausreichen. Diese Engines sind nicht mit dem in der Objekt-orientierten Programmierungs-Welt weit verbreiteten Konzept der Objekt-relationalen Mapper (ORM, in Java vor allem durch den Standard JPA repräsentiert) integriert. Für Java Entwickler bietet hier Hibernate Search eine Abhilfe: Es kombiniert JPA und Volltextsuche und stellt die Schnittstelle zwischen Hibernate ORM und dem Lucene basierten Indexing System dar. Es hat aber ein Problem: Hibernate Search funktioniert nur in Kombination mit Hibernate ORM und nicht mit anderen JPA konformen Providern obwohl es möglich wäre das zu erreichen. In dieser Thesis werden wird daher gezeigt, wie eine solche generische Version bewerkstelligt werden kann. Zuerst wird eine Einleitung in das Thema gegeben. Darauffolgend wird die verwendete Methodik erklärt. Danach wird eine kurzer Einblick über die verwendeten Technologien gegeben. Dann werden die größten Probleme beim Konstruieren der generischen Version aufgezeigt. Als nächstes wird eine Standalone Version von Hibernate Search beschrieben. Im Anschluss wird diese Standalone Version mit JPA integriert. Darauffolgend wird das Verhalten der automatische Index updating Feature der generischen Version von Hibernate Search beschrieben. Danach wird anhand eines Beispiels erklärt wie die generische Version benutzt werden kann. Als Letztes wird ein Ausblick auf weitere Entwicklungsschritte nach der Thesis gegeben.

\pagebreak

\section*{Abstract}

Fulltext search engines are a powerful tool to improve query results in applications where relational databases don't suffice. However, they don't integrate with the well established concept of object relationship mappers (ORM, in Java predominantly represented by the standard JPA) in the object oriented programming world. This is where Hibernate Search comes into use for Java developers: It combines JPA and fulltext search by being the intermediary between Hibernate ORM and a Lucene based indexing system. It has one problem though: Hibernate Search only works with Hibernate ORM and not with other JPA-conform providers even though it is possible to accomplish such a behaviour. In this thesis we will show how such a generic version can be accomplished. First we will give an introduction to the topic. Following, we will describe the methods we use. Subsequently we will give a short overview over the technologies used. Then, we will describe the biggest challenges while building it. Next, we will work out a standalone version of Hibernate Search. After that we will integrate the standalone version with JPA. Following that we will describe how the automatic index updating feature of our generic Hibernate Search works. Then, we will give a complete usage example of our generic version. Finally we will give an outlook on the development steps needed after this thesis.
